(好文重溫)盾牌陣不是亂擺一通的

盾牌陣不是亂擺一通的 | 輔仁文誌

2014年12月1日

剛剛看到金鐘的示威者，以為恃着胡亂自製的所謂盾牌，就可以衝開警察的防線。一看盾牌的製作和使用，差點笑個人仰馬翻：亂搞一通！
須知盾牌這件東西，其實本身完全沒有攻擊性，純屬「防衛」用途。但假如用不得其所，跟自殺差不多也。要做比較，就應該拿史上最強的盾牌陣來比較，就會很易明白。

羅馬軍隊的盾牌陣，應該當之無愧。

重點是：盾牌是大塊的長方形設計，理論上機動性很低。但物料極之輕巧，而形狀是瓦片，目的正正是搞「建築」。

例如下圖所示的「龜甲陣」。如此佈陣，才會令到使用「笨重型棒狀武器」的蠻族老鼠拉龜、無處下手。

至於所用物料，也是用來配合長期僵持，因此是「越輕越好」，但「既要輕、更要韌」，不是「硬鬥硬」。
羅馬人用的材料，其實是韌力極強的「軟夾板」!因此才會「打極都唔散」！
但夾板只是表層，中間還有玄機，就是「加固欄柵」。作用像「骨架」，也是用彈力較強的柳木或橡木製成，以方格組成。

至於盾牌中央，則以金屬或皮革另外加固，因為那是士兵的把手，在受到重擊時，假如夾板將衝力向後卸，士兵的手臂會受傷，因此盾牌只在中央加固，不會大量增加盾牌的重量。
至於把手，其實是一條長長的「橫桿」，士兵在休息或調動狀態時，手臂向下垂直，盾牌的最高點與肩膀齊口，拿着並不吃力，但可防突襲。

當準備組成方陣進攻時，士兵將持盾的手臂向上180度調轉，盾牌最高點變成與下巴齊口，士兵只要把頭略為縮低，敵人就只見頭盔與盾牌，正面沒有攻擊空間。只能從上向下敲打。因此在組成方陣的時候，後排士兵只須要將盾牌向上架起，保護前列士兵的頭頂。整個方陣就變成一部坦克車一般。
至於列陣前進時，並不需要即時架起龜甲的頂層，只需要貼近敵陣才將盾牌舉起，減省力氣。

在組成方陣推進時，也不會只有一排士兵，而是起碼有幾排，即使前排倒下，後排可以即時補上，否則一旦被衝破就會兵敗如山倒呀。

續：盾牌使用常識 | 輔仁文誌

冇人叫你學！資料是公開的，不信，問問警察公共關係科。
前晚的一小段意見，竟然原來也有不少回響，正負面的意見都有。不過所謂負面意見，都只是基於無知而來。也又真是可憐復可笑。孫子兵法始計篇有云：道天地將法。對於善意提點是否等如惡意挑剔，前線被打到頭破血流的人，可以自己思考一下，到底應否想清楚自己在做什麼。

對於羅馬人的盾牌陣，其實香港警察學到十足十，因此是否要客觀研究？簡直一字咁淺也。

例如長方形瓦片狀的盾牌，是防暴隊的標準配備之一。使用方法，同羅馬軍團一模一樣。有圖有證據，大家自己睇清楚：

長方形盾牌的使用，主要是用來構建一面流動的高牆。而所用物料，也是極之輕巧有彈性的塑料! 與羅馬人不同的，只是物料科技而已，現代有透明的塑料，因此盾牌比人更高，也不會阻擋視線。

至於中央把手部份才加上防護板，概念上和羅馬盾牌一模一樣。但由於面積實在太大，因此把手用雙手設計，雙手持盾，不持武器。
另一種細一個碼的方盾，基本上就和羅馬軍隊完全沒有分別了，可以一手持盾、一手持武器。不過都賣給國內公安了，香港不再使用：

不再使用的原因不是這個設計不好，而是警隊是通過「防禦與攻擊」兩種盾牌組合的隊形來擺陣。方盾隊負責防禦，而負責攻擊的是「圓盾隊」：
香港警察的圓盾用相同的輕巧透明塑料製成，不阻礙視線，同時也是「中央加固」的護手設計。

但由於體積細，行動更為輕巧：警員可一手持盾、一手持棍，快速進行衝擊。功能用於突破「敵人」的陣地。將「敵人」衝散、再由後面的隊友進行擒拿工作。

這種機動性較強的圓盾隊，羅馬軍制是編入為「輔助軍」auxillary，用於衝擊、突破或追剿。羅馬的輔助軍一般由蠻族收編而組成。而至於非常出名這種衝擊戰術的蠻族，應該是北歐維京族了。大家可以看看他們的圓盾衝殺是一個怎麼模樣。

至於盾牌的設計，當然是蠻族沒有「夾板」這種工藝啦，於是只用一大塊木板。但由於體積小，也不算笨重；或者是蠻族力氣大，笨重一點也無所謂吧。不過「中央加固」的設計概念，也和羅馬盾並無非別噢。也是盡量減輕重量、同時重點保護戰士持盾的手部位置。
因此對於所謂使用盾牌，沒有裝備也沒有準備，只會讓人生擒。正如孫子兵法有云 : 小敵之堅，大敵之擒也。無奈。

一個催淚彈碌入去就可以擊散龜甲，而且令本來受限制嘅視野更細

長盾陣
步步進逼，圍捕

弱點:
-一旦中心被三角陣破就會散
-靈活性.低
-通常揼地靠嚇

圓盾
靈活性高，當敵人使用武器，可以'射')力
另一隻手可持警棍，攻擊敵人

弱點:
-下盤較弱
-容易被搶(但同時會配合警棍)

小市民:
安全裝備

1.長雨傘，保持距離
2.水
3.電筒

有用 推

推

[反送中] 請大家一齊𥄫實呢幾位議員

金鐘警犬telegram直播：

呢嗰telegram 喺由一班四十多個學生自發組成。
目的為抗爭者提供實時資訊，協助義士打贏場仗。

呢嗰grp只會透露狗隻位置/行動，絕不透露任何義士情況，所以想入嚟收料嘅警犬可以收皮先。